\newpage
~
\newpage
\section{Introducción}
% TODO: Este tiene que ser el primer capítulo del documento y los demás los sucesivos.

% TODO: Hay que añadir 2 secciones al finale de esta: Planificación y análisis de costes y estructura del documento (explicamos lo que se va a encontrar el lector en cada capítulo).

\subsection{Contexto}
% TODO: Aumentar un poco más el contexto para intentar ocupar una página entera.
Hoy en día, en la era de la digitalización, la mayoría de las personas tienen móviles con cámaras de alta resolución y grandes almacenamientos que nos permiten capturar y guardar una gran cantidad de fotografías y vídeos, espacio el cual, aunque parezca enorme, se acaba terminando. Por este motivo se ofrecen distintos tipos de servicios en la nube que permiten almacenar todos esos archivos multimedia guardados en un lugar desconocido para el usuario promedio junto con la facilidad de la sincronización automática.

Aún así, este espacio también se acaba, junto con la desventaja de que tiene un coste por guardar esos archivos en ese lugar desconocido. Este proyecto busca ofrecer una solución a este problema, mediante el desarrollo de un servicio de almacenamiento y sincronización que podrá ser alojado y desplegado en la mayoría de equipos servidores y computadoras personales.

\subsection{Motivación}
% TODO: Aumentar un poco más la motivación para intentar ocupar una página entera.
Durante un periodo vacacional, se presentó un caso práctico en el que un familiar enfrentaba dificultades debido a que su almacenamiento en Google Fotos se había acabado. Este problema planteó la necesidad de implementar un sistema que permitiera la transferencia automática de fotografías desde un dispositivo móvil a un portátil antiguo, aprovechando la conectividad de la red wifi doméstica.

Es por ello que me decidí a solucionar esta problemática mediante el diseño e implementación de una solución tecnológica eficiente y segura que permita a cualquier usuario tener un sistema de almacenamiento y sincronización de archivos multimedia entre dispositivos, haciendo uso de un servicio que se pudiera alojar y desplegar en la mayoría de los equipos.

\subsection{Objetivos}
% En infinitivo y concisos. Siguiendo las siglas SMART (Specific, Measurable, Achievable, Relevant, Time-bound).
% Mejor tener objetivos generales y después específicos.

\textbf{Objetivo general}

Desarrollar una solución multiplataforma, multiusuario y open-source para la compartición de archivos multimedia.

\textbf{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE1: Análisis, diseño e implementación del sistema} \\
    Analizar, diseñar e implementar un sistema para el almacenamiento y sincronización de archivos multimedia, seleccionando los estilos y patrones arquitectónicos más adecuados (como Cliente/Servidor, Modelo-Vista-Controlador, etc.), e incorporando funcionalidades para la gestión y protección de los archivos mediante la gestión de usuarios y permisos.

    \item \textbf{OE2: Desarrollo del cliente y servidor de sincronización} \\
    Implementar tanto el cliente como el servidor encargados de la sincronización automática de archivos multimedia entre dispositivos, asegurando la compatibilidad multiplataforma y la facilidad de despliegue en diferentes entornos.
    Tanto el cliente como el servidor tendrán que ser lo más ligeros y eficientes posibles, para que puedan ser instalados en la mayoría de los equipos sin problemas.

    \item \textbf{OE3: Gestión de usuarios, permisos y seguridad} \\
    Desarrollar un sistema robusto de gestión de usuarios y permisos, incluyendo mecanismos de autenticación, autorización y cifrado de archivos, con el objetivo de garantizar la seguridad y privacidad de los datos almacenados y compartidos.

    \item \textbf{OE4: Publicación y documentación del proyecto} \\
    Publicar el código fuente del proyecto bajo una licencia open-source, asegurando la documentación exhaustiva de todos los componentes y facilitando la comprensión, uso y mantenimiento por parte de la comunidad.

    \item \textbf{OE5: Escalabilidad y mantenimiento} \\
    Diseñar el sistema con una arquitectura desacoplada que permita la escalabilidad horizontal y el mantenimiento sencillo, utilizando tecnologías y soluciones que favorezcan el crecimiento futuro del sistema.

    \item \textbf{OE6: Copias de seguridad y recuperación} \\
    Implementar mecanismos que permitan la realización de copias de seguridad y la recuperación sencilla de los archivos multimedia, garantizando la integridad y disponibilidad de los datos.

    \item \textbf{OE7: Desarrollo de aplicaciones móviles nativas} \\
    Desarrollar aplicaciones móviles nativas para las plataformas más utilizadas, priorizando el rendimiento, la experiencia de usuario y la facilidad de uso mediante interfaces intuitivas y optimizadas.
\end{itemize}
